\documentclass{article}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\title{Zavisnost vremenske složenosti od prostorne složenosti kod triangulacije i izračunavanja Voronoj dijagrama 
        \newline
        \newline
        \large Pregled naučnog rada u okviru kursa Geometrijski algoritmi, Matematički fakultet
}
\author{Dušan Martinović 1099/2018}
\date{Decembar 2018.}
\usepackage{natbib}
\newgeometry{vmargin={3.8cm}, hmargin={3cm,3cm}}
\usepackage{graphicx}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\clearpage
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

\newpage
\section{O autorima}
Rad je nastao prilikom posete W. Mulzer-a, P. Seiferth-a, i Y. Stein-a Tokuyama labaratoriji na Tohoku Univerzitetu u Japanu. Autori rada: 
\begin{itemize}
    \item Wolfgang Mulzer, Paul Seiferth i Yannik Stein sa Instituta za Informatiku, Freie Univerzitet, Berlin.
    \item Matias Korman sa Tohoku Univerziteta, Sendai, Japan.
    \item André van Renssen, Marcel Roeloffzen sa Nacionalnog Instituta za Informatiku (NII), Tokio, Japan i JST, ERATO, Kawarabayashi Large Graph Project-a
    
\end{itemize}
Rad je objavljen u časopisu Computational Geometry u avgustu 2018. godine.


\section{Opis problema}
\hspace{5mm}Od prvih dana računarstva, jedan od glavnih problema bila su memorijska ograničenja, nekada zbog cene memorije, a danas zbog veličine uređaja, gde veliki prostor za memoriju nije moguć, a ni poželjan. Problemi mogu nastati i kada konkurentni algoritmi pristupaju podacima istovremeno. Prirodan način rešavanja ovog problema je razmatranje algoritama koji ne modifikuju ulazne podatke.
\newline
\hspace*{5mm}Neka je \textit{S} skup \textit{n} tačaka u ravni. Ulazni podaci se nalaze u read-only memoriji, izlaz ispisujemo u write-only strukturu i možemo koristiti $\mathcal{O}(s)$ dodatnih promenljivih da bismo našli rešenje (za parametar \(s \in \big\{1,...,n\big\} \)). Pretpostavlja se da svaka promenljiva ili pokazivač sadrži reč od $\mathcal{\theta}(\log{}n)$ bitova. Cilj je dizajniranje algoritma čija vremenska složenost se smanjuje kako se \textit{s} povećava.
\newline 
\hspace*{5mm}Razmatramo dva problema: izračunavanje proizvoljne triangulacije za $S$ i Voronoj dijagrama VD($S$). Oba problema mogu biti rešena u $\mathcal{O}(n^2)$ vremena sa  $\mathcal{O}(1)$ prostornom složenošću ili u $\mathcal{O}(n\log{}n)$ vremena u $\mathcal{O}(n)$ prostoru. Međutim, ne postoje algoritmi kod kojih vremenska složenost zavisi od raspoloživog prostora. Dobijeni algoritam za triangluaciju dostiže $\mathcal{O}(n^2/s +n\log{}n\log{}s)$ vremensku složenost koristeći $\mathcal{O}(s)$ promenljivih. Algoritam za izračunavanje Voronoj dijagrama dostiže $\mathcal{O}((n^2\log{}s)/s+n\log{}s\log{}^*s)$ vremensku složenost koristeći slučajan uzorak za nalaženje rešenja. Zajedno sa skorašnjim radom Har-Peled-a \cite{Har-Peled}, ovo se smatra jednim od prvih radova koji koriste slučajan uzorak za dobijanje vremenske od prostorne zavisnosti kod geometrijskih algoritama.

\section{Triangulacija sortiranog skupa $S$}
\hspace{5mm}Ulazne tačke \(S= \big\{q_1,...,q_n\big\} \) su sortirane po $x$-osi rastuće, i pretpostavljamo da su sve vrednosti $x$ različite, i.e., \(x_i<x_{i+1}\) za \(1 \leq i<n \). Ključni deo algoritma je rad Asana i Kirkpatrick-a \cite{Kirkpatrick} za triangulisanje \textit{monotonih planina}\footnote{Takođe poznati kao \textit{unimonotoni poligoni}}(ili planina skraćeno). \textit{Planina} je prost poligon sa nizom temena $v_1,v_2,...,v_k$ takvim da se $x$-koordinate temena povećavaju monotono. Ivica $v_1v_k$ se naziva \textit{baza}. Planine se mogu triangulisati veoma efikasno sa ograničenom memorijom.

\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}


\begin{theorem}
Neka je $H$ \textit{planina} sa $n$ temena, sortiranih po $x$-osi u read-only memoriji. Neka je \(s \in \big\{2,...,n\big\} \). Možemo izračunati ivice triangulacije skupa $H$ u $\mathcal{O}(n\log_s{n})$ vremenu i $\mathcal{O}(s)$ prostoru.
\end{theorem}
\hspace{5mm}Pošto su tačke sortirane po $x$-osi, ivice $q_i q_{i+1}$, za $1\leq i<n$, prave prost monotoni poligon. Neka je $Part(S)$ figura nastala unijom ovog poligona i konveksnog omotača od $S$. Ivica omotača je \textit{dugačka} ako je razlika indeksa njenih temena veća od dva (i.e., temena nisu susedna u početnom skupu). Naredna lema nam pomaže da svedemo problem na manje delove.
\begin{figure}[h]
   %\hspace{-3.2cm}
    %\vspace{-2cm}
    \includegraphics[width=13.5cm]{GA1.png}\\
    \caption{Svaka oblast $Part(S)$ je planina jedinstveno povezana sa dugačkom ivicom konveksnog omotača}
\end{figure}

\begin{lemma}
Svaka ograničena oblast u $Part(S)$ je planina čija je baza dugačka ivica konveksnog omotača. Povrh toga, nijedno teme iz S se ne nalazi u više od 4 oblasti u $Part(S)$.
\end{lemma}
\hspace{5mm}Sada je algoritam za sortiran ulaz jednostavan. Računamo ivice konveksnog omotača (počevši od najlevljeg temena u smeru kazaljke na satu). Kada naiđemo na \textit{dugačku ivicu}, pauziramo algoritam za konveksni omotač i triangulišemo odgovarajuću \textit{planinu}. Kada se završi triangulacija, nastavljamo sa algoritmom za konveksni omotač.

\begin{theorem}
Neka je $S$ skup sa $n$ temena, sortiranih po $x$-osi. Možemo izračunati ivice triangulacije S u  $\mathcal{O}(n^2)$ koristeći  $\mathcal{O}(1)$ promenljivih, u $\mathcal{O}(n^2\log{}n\log{}/2^s)$ koristeći  $\mathcal{O}(s)$ promenljivih (za svako \( s \in \Omega(\log{\log{}n}) \cap o(\log{}n)) \)), i u $\mathcal{O}(n\log_p{}n)$ vremenu koristeći $\mathcal{O}(p\log_p{}n)$ promenljivih (za \(2 \leq p\leq n\)).
\end{theorem}

Korektnost proizilazi iz Leme 3.2, pa se fokusiramo na analizu performansi. Glavni koraci su: (i) izračunavanje konveksnog omotača sortiranog skupa tačaka; i (ii) triangulacija planine.
Planinu $F_i$ sa $n_i$ temena možemo triangulisati u $\mathcal{O}(n_i\log_s{n_i})$ vremenu sa $\mathcal{O}(s)$ promenljivih. Ne moramo da čuvamo $F_i$ eksplicitno, pošto temena idu redom u $S$ i mogu se odrediti pomoću temena baze. Nijedno teme se ne nalazi u više od 4 oblasti (Lema 3.2), pa je ukupno vreme za triangulaciju planina 
$\sum_{i}^{}\mathcal{O}(n_i\log_s{n_i})  = \mathcal{O}(n\log_s{n})$. Ponovnim korišćenjem memorije, možemo garantovati da je ukupna prostorna složenost $\mathcal{O}(s)$.
\newline
\hspace{5mm}Sada razmatramo vreme potrebno za računanje konveksnog omotača $conv(S)$. Algoritam se pauzira da bi se izvršila triangulacija planine, ali se izvršava samo jednom. Postoji više algoritama za računanje konveksnog omotača, sortiranog skupa tačaka, sa ograničenom memorijom. Ako je $s \in \theta(1)$, možemo koristiti gift-wrapping (Jarvis march\cite{Jarvis}), koji se izvršava u $\mathcal{O}(n^2)$ vremenu. Koristeći Barba \textit{et al.}\cite{Barba} algoritam postižemo $\mathcal{O}(n^2\log{}n\log{}/2^s)$ vreme koristeći $\mathcal{O}(s)$ promenljivih. Ovaj pristup je poželjan za \( s \in \Omega(\log{\log{}n}) \cap o(\log{}n) \). Kada je  $s=\Omega(\log{n)}$, možemo koristiti Chan i Chen\cite{Chen} postupak. Ovaj algoritam se izvršava u $\mathcal{O}(n\log_p{}n)$ vremenu koristeći $\mathcal{O}(p\log_p{}n)$ promenljivih (za \(2 \leq p\leq n\)). Vreme potrebno za izračunavanje konveksnog omotača dominira nad vremenom potrebnim za triangulaciju svih planina, bez obzira na dostupnu radnu memoriju.

\section{Triangulacija proizvoljnog skupa $S$}
Prethodni algoritam koristi sortirane podatke na dva načina. Prvenstveno, algoritmi \textit{Barba et al\cite{Barba}} i Chan i Chen\cite{Chen} rade samo kod sortiranih poligona, zato koristimo  algoritam Darwish i Elmasry\cite{darwish}. Za triangulaciju planine, Asano-Kirkpatrick\cite{Kirkpatrick} algoritam podrazumeva sortiran ulaz, koji simuliramo koristeći više hipova. 
\begin{theorem}
Možemo izračunati ivice triangulacije skupa S sa n tačaka u $\mathcal{O}(n^2/s+n\log{n}\log{s})$ koristeći  $\mathcal{O}(s)$ promenljivih.
\end{theorem}

\section{Voronoj dijagram}
Za dati skup $S$ sa $n$ tačaka, želimo da nađemo temena od VD($S$). Neka je $K=\{p_1,p_2,p_3\}$ trougao, takav da $S\cap K=\emptyset$, $S\subseteq conv(K)$, i sva temena od VD$(S)$ su temena u VD$(S\cup K)$. Na primer trougao $K=\{(-k,-k),(-k,k),(0,k)\}$ za neko veliko $k>0$. Pošto željene karakteristike važe za dovoljno veliko $k>0$, ne moramo da ga eksplicitno izračunamo, već uzimamo rezultat dobijen za $k\to \infty$. Algoritam se zasniva na slučajnom uzorku, pa najpre pokazujemo kako da uzmemo uzorak iz $S$ koristeći ograničenu memoriju.

\begin{lemma}
Možemo izračunati uniforman slučajan podskup $R \subseteq S$ veličine $s$ u $\mathcal{O}(n+s\log{s})$ vremenu i $\mathcal{O}(s)$ prostoru.
\end{lemma}

Koristimo lemu 5.1 da nađemo slučajan uzorak $R\subseteq S$ veličine $s$. Računamo VD$(R\cup K)$ i triangulaciju ograničenih ćelija i konstruišemo strukturu koja čuva lokacije tačaka za triangulaciju. Za ovo je potrebno $\mathcal{O}(s\log{s})$ vremena i $\mathcal{O}(s)$ prostora. Zbog izbora $K$ sve Voronoj ćelije u $R$ su ograničene, i svaka tačka iz $S$ se nalazi u nekoj ograničenoj ćeliji. Za teme $v\in $VD$(R \cup K)$, \textit{konfliktni krug} od $v$ je najveći krug sa centrom $v$ koji ne sadrži nijednu drugu tačku iz $R\cup K$. \textit{Konfliktni skup} $B_v$ od $v$ sadrži sve tačke iz $S$ koje se nalaze u konfliktnom krugu od $v$, i konfliktna veličina $b_v$ od $v$ je $\mid B_v\mid$. Prolazimo kroz $S$ da bismo našli veličinu $b_v$ za svako teme $v \in $VD($R \cup K$), za svako teme postoji brojač koji je inicijalno 0. Za svaku tačku $p\in S\setminus (R\cup K)$ tražimo trougao iz VD($R\cup K$) koji je sadrži. Bar jedno teme $v$ je u konfliktu sa $p$, pretragu nastavljamo dalje po ivicama dijagrama da bismo pronašli sva temena u konfliktu sa p. Povećavamo brojače za sva temena, ali se može desiti da ovo traje predugo u najgorem slučaju. Zbog toga uvodimo gornju granicu ukupnog posla, biramo \textit{prag} $M$. Kada suma brojača pređe $M$, krećemo ponovo sa novim uzorkom $R$. Ukupno vreme za jedan pokušaj je $\mathcal{O}(n\log{s}+M)$ i za $M=\Theta(n)$, verovatnoća uspeha je 3/4. 
\newline
\hspace{5mm}Biramo još jedan prag $T$, i računamo za svako teme $v$ višak $t_v=b_vs/n$. Višak nam meri koliko teme odstupa od poželjne konfliktne velične $n/s$. Ako su odstupanja veća od dozvoljenih, uzimamo novi uzorak, za $T=\Theta(s)$ verovatnoća uspeha je 3/4. Ukupna verovatnoća uspeha je 1/2, i očekivani broj pokušaja je 2. Sledi da u očekivanom vremenu $\mathcal{O}(n\log{s}+s\log{s})$ možemo naći odgovarajući uzorak.
\newline
\hspace{5mm}Verovatnoća da sva temena iz VD($R_v$) imaju najviše $n/s$ tačaka iz $B_v$ u njihovim konfliktnim krugovima je 3/4. Ako je tako, onda kažemo da je $v$ \textit{dobro} teme.
\begin{figure}[h]
    %\hspace{-3.2cm}
    %\vspace{-2cm}
    \includegraphics[width=11.5cm]{GA_Vor.png}\\
    \caption{Voronoj dijagram uzorka $R$(levo). Crvena temena iz VD$(R\cup K)$ nisu dobra i potrebno je uzeti novi uzorak u okviru njihove konfliktne liste (plave tačke) i izračunati novi dijagram (desno).}
\end{figure}
\newline
Prolazeći kroz $S$, možemo da identifikujemo dobro teme u $\mathcal{O}(nlog{s})$ vremenu i $\mathcal{O}(s)$ prostoru. Neka je $s^{'}$ broj temena u VD($R\cup K$). Ako je broj dobrih temena manji od $s^{'}/2$, ponavljamo proces. Pošto je očekivani broj dobrih temena $3s^{'}/4$, verovatnoća da je bar $s^{'}/2$ dobrih temena je bar 1/2 po Markovljevoj nejednakosti, pa je očekivani broj pravljenja uzoraka 2. Za preostala temena ponavljamo proces, ali sada uzimamo dva uzorka po temenu. Za svako teme uzimamo maksimalni broj uzoraka popunjavajući svaki put radnu memoriju i time smanjujemo verovatnoću neuspeha. Uopšteno, imamo $s^{'}/a_i$ aktivnih temena u rundi $i$, pa možemo uzeti $a_i$ uzoraka po temenu, što daje verovatnoću neuspeha $2^{-a_i}$. Tada je očekivani broj aktivnih temena u rundi $i+1$ $s^{'}/a_{i+1}=s^{'}/(a_i2^{a_i})$. Posle $\mathcal{O}(n\log^{*}{s})$ rundi, sva temena su dobra.

\begin{lemma}
U očekivanom vremenu $\mathcal{O}(n+\log{s}\log_*{s})$ i $\mathcal{O}(s)$ prostoru, možemo naći skupove  $R \subseteq S$ i  $R_v \subseteq B_v$ za svako teme $v \in VD(R \cup K)$ tako da ($i$) $\mid R\mid = s$ $(ii)$ $\sum_{v \in VD(R \cup K)}^{}\mid R_v \mid  = \mathcal{O}(s)$ i ($iii$) za svako $R_v$, sva temena iz $VD(R_v)$ imaju najviše $n/s$ tačaka iz $B_v$ u njihovom konfliktnom krugu.
\end{lemma}

\begin{lemma}
Neka je  $S \subset R^2$ i $\Delta=\big\{{ v_1,v_2,v_3 \big\}} $  trougao u triangulaciji $VD(S)$. Neka $x\in \Delta$, tada svaki krug $C$ sa centrom $x$ koji ne sadrži tačke iz $S$ je pokriven konfliktnim krugovima od $v_1, v_2$ i $v_3$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
Bilo koji trougao $\Delta$ u triangulaciji $VD(R_2 \cup K)$ ima $\mid B_{\Delta} \mid=\mathcal{O}(n/s)$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
Za svaki trougao $\Delta$ u triangulaciji $VD(R_2 \cup K)$ , imamo $VD(S \cup K)\cap \Delta = VD(B_{\Delta}\cap \Delta)$ 
\end{lemma}
\begin{theorem}
Neka je $S$ skup sa $n$ temena, u $\mathcal{O}((n^2/s)\log{s}+n\log{s}\log^*{s})$ očekivanom vremenu koristeći $\mathcal{O}(s)$ prostora možemo izračunati sva temena Voronoj dijagrama od $S$.
\end{theorem}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{ga}
\end{document}
